<resources>
    <string name="app_name">PropApp</string>
    <string name="naglowek">Na świece jest wiele gatunków sępów, a oto niektóre znich:</string>
    <string name="sep_palmowo">Sep palmowo-orzechowy</string>
    <string name="sep_egipski">Sęp egipski</string>
    <string name="sep_brodaty">Sęp brodaty</string>
    <string name="opis">Duże padlinożerne sępy to ptaki, które nie cieszą się powszechną sympatią ludzi. Te nielubiane i nierozumiane zwierzęta są jednak naszymi sprzymierzeńcami, a bez odpowiedniej pomocy mogą nie przetrwać. Majestatyczne i tajemnicze, w potocznym myśleniu nie kojarzą się dobrze, jednak w praktyce należy docenić rolę, jaką odgrywają w ekosystemie. Na czym ona polega? Jakim ptakiem tak naprawdę jest sęp? Z czego wynika jego negatywne postrzeganie w cywilizacji i jak ma się ono do rzeczywistości? Poniżej znajdziesz odpowiedzi na te i inne pytania dotyczące omawianego gatunku.</string>
    <string name="negatywny">Sęp - negatywny wizerunek Sęp z pewnością nie cieszy się powszechną sympatią. Wpłynęła na to pobieżna obserwacja zwyczajów tego ptaka. Już sam fakt, że sęp żywi się padliną – a więc rozkładającymi się zwierzętami budzi u ludzi odrazę. To jak najbardziej zrozumiałe i wynika z naturalnego poczucia smaku u człowieka. Jeżeli dodamy do tego nagą szyję, po posiłku ubrudzoną krwią nie dziwi fakt, że sępom przypisywano negatywne cechy. Ścierwojad, padlinożerca to określenia jednoznacznie odbierane jako pejoratywne. Oczywiście wszystko uzależnione jest od zachowań ludzkich i ich odbioru wśród lokalnej społeczności. W wielu kulturach zmarłym należał się szacunek (choć mógł być on różnie okazywany). W tym kontekście sęp jest „postacią” jednoznacznie negatywną: jakby nie patrzeć żeruje na cudzym nieszczęściu.</string>
    <string name="opis1">Duże padlinożerne sępy to ptaki, które nie cieszą się powszechną sympatią ludzi. Te nielubiane i nierozumiane zwierzęta są jednak naszymi sprzymierzeńcami, a bez odpowiedniej pomocy mogą nie przetrwać. Majestatyczne i tajemnicze, w potocznym myśleniu nie kojarzą się dobrze, jednak w praktyce należy docenić rolę, jaką odgrywają w ekosystemie. Na czym ona polega? Jakim ptakiem tak naprawdę jest sęp? Z czego wynika jego negatywne postrzeganie w cywilizacji i jak ma się ono do rzeczywistości? Poniżej znajdziesz odpowiedzi na te i inne pytania dotyczące omawianego gatunku.</string>
    <string name="nagłówek">Rózne gatunki sępów:</string>
    <string name="negatywny_wizerunek">Sęp z pewnością nie cieszy się powszechną sympatią. Wpłynęła na to pobieżna obserwacja zwyczajów tego ptaka. Już sam fakt, że sęp żywi się padliną – a więc rozkładającymi się zwierzętami budzi u ludzi odrazę. To jak najbardziej zrozumiałe i wynika z naturalnego poczucia smaku u człowieka. Jeżeli dodamy do tego nagą szyję, po posiłku ubrudzoną krwią nie dziwi fakt, że sępom przypisywano negatywne cechy. Ścierwojad, padlinożerca to określenia jednoznacznie odbierane jako pejoratywne. Oczywiście wszystko uzależnione jest od zachowań ludzkich i ich odbioru wśród lokalnej społeczności. W wielu kulturach zmarłym należał się szacunek (choć mógł być on różnie okazywany). W tym kontekście sęp jest „postacią” jednoznacznie negatywną: jakby nie patrzeć żeruje na cudzym nieszczęściu.</string>
    <string name="kultura">Ten negatywny wizerunek ptaka utrwaliły jeszcze mity. Chyba większość z nas słyszała opowieść o Prometeuszu: ten tytan wbrew woli bogów przemycił z Olimpu ogień. Jakby tego było mało nauczył ludzi gotować, budować, czytać, pisać i ujarzmiać siły natury. Zemsta Zeusa (najważniejsze bóstwo greckie) była straszna: przykuł tytana do skał Kaukazu. Codziennie o świcie przylatywał sęp i wyżerał śmiałkowi wątrobę, która przez resztę dnia i nocy odrastała. Na szczęście dla Prometeusza po 30 latach męki Herakles zabił sępa strzałą z łuku. Sep oczywiście ucierpiał podwójnie: nie dość że pełnił niewdzięczną rolę kata to jeszcze na koniec zabił go uwielbiany bohater. Również sennik nie jest dla tego ptaka łaskawy: podobno widzieć sępa w czasie snu oznacza chorobę a zabić go zwiastowało pokonanie przeciwnika. Nic więc dziwnego, ze tak negatywnie nacechowane zwierzę przeszło do codziennego języka. W potocznej mowie sępić oznacza albo wyłudzać coś od kogoś (zwłaszcza pieniądze) albo też skąpić czegoś. Krótko mówiąc, nic pozytywnego. Tyle mówi kultura i potoczne skojarzenie z padlinożernym zwierzęciem, jednak rzeczywistość pokazuje, że to nietrafne spostrzeżenia, a sęp ma ważne znaczenie w ekosystemie.</string>
    <string name="biologia">Sępy to grupa dużych padlinożernych ptaków zamieszkująca ciepłe strefy klimatyczne lub wysokie góry o odpowiedniej termice. Wielkość i duża waga ciała uzależniają je od prądów powietrznych, umożliwiających długie szybowanie bez zbędnych nakładów energii. Z tego też powodu sępów nie można spotkać nad morzami oraz nad obszarami o zbyt małym nasłonecznieniu lub zbyt płaskiej powierzchni.</string>
</resources>